<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>App | Tomoaki Yamada</title>
    <link>https://tomoakiyamada.github.io/ja/tag/app/</link>
      <atom:link href="https://tomoakiyamada.github.io/ja/tag/app/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>App</description>
    <generator>Hugo Blox Builder (https://hugoblox.com)</generator><language>ja-jp</language><lastBuildDate>Sun, 28 Apr 2024 03:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://tomoakiyamada.github.io/media/icon_hu36ba55165b33871ce773f917143a2da3_8669_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>App</title>
      <link>https://tomoakiyamada.github.io/ja/tag/app/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>その他：音楽</title>
      <link>https://tomoakiyamada.github.io/ja/post/22-productivity8-others1/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Apr 2024 03:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://tomoakiyamada.github.io/ja/post/22-productivity8-others1/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;その他の生産性を高めてくれるアプリ&#34;&gt;その他の生産性を高めてくれるアプリ&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&#34;https://endel.io/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Endel&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;：集中したいときはノイズキャンセリング・ヘッドフォンを使う習慣があるので、個人的に仕事用の音楽はとても大事です。集中したいときは歌詞がある曲はNGなので、レトロゲームの音楽などをよく聞いてます。Endelは科学的に集中力を高める環境音を流してくれるというのがウリ。本当に科学的に効果があるのかは判断できかねるのですが、実際に自分は朝の仕事の入りにこれを流して集中力を高めています。入眠とかポモドーロ・テクニックを使いたい人にもお勧め。問題はかなり高額な点。自分は買い切りで購入してしまいました。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>メールアプリ</title>
      <link>https://tomoakiyamada.github.io/ja/post/21-productivity7-mail/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Apr 2024 02:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://tomoakiyamada.github.io/ja/post/21-productivity7-mail/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;メーラー&#34;&gt;メーラー&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Chrome、Googleカレンダーと並んで、10年来のお供だったGmail。同じく、長いこと何も考えないで使っているので、もっと実は便利なものが存在しているのかもしれないと、より良いメーラー探しの旅へ。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ネットで検索をしたら、とにかく評判が良いのがSuperhumanというメールアプリ。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&#34;https://superhuman.com/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Superhuman&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;：このアプリの最初の驚愕ポイントは月$30のサブスク型ということ。Gmail他たいていのメーラーがフリーであることを考えると超高額！しかも買い切りではないので、使い続けると相当の支出が必要になります（1ドル150円なら年4万5000円！)。Education Planもありますが、それでも安くはない。Superhumanのウリはショートカットの充実など、&amp;ldquo;とにかくちょっとでもメールに煩わされる時間を減らす&amp;quot;工夫が随所に散りばめているところ。そんなの数秒の違いじゃないの？と思うかもしれませんが、チリツモなので、一ヶ月間大量のメールを効率的に処理できれば、積み上がった総時間1〜2時間程度（もっと？）になります。「生産性が高い人や多忙なビジネスパーソンにとって、月1〜2時間を捻出する価値は$30あるでしょ」というのがSuperhumanのセールストーク。そのため、使い手をすごく選びます。あまりメールをしない人にとってはあきらかに高額です。大学生が手を出すようなものでもないでしょう。でも、自分の場合、金額に見合った価値はあると感じています。なによりInboxをどんどん処理していって、放置メールを出来るだけ減らすように習慣づけてくれたのがありがたい（それでもまだ残っています。おまたせしている人、ごめんなさい&amp;hellip;）。
ちなみに自分はGoogle信者兼Apple信者なので、別に脱Googleしたいわけではないです。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ブラウザ</title>
      <link>https://tomoakiyamada.github.io/ja/post/20-productivity6-browser/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Apr 2024 01:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://tomoakiyamada.github.io/ja/post/20-productivity6-browser/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;今さらブラウザ&#34;&gt;今さらブラウザ?&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;ブラウザなんてはじめからパソコン、スマホに入っているものを何も考えないで使っているよ、という人も結構多いかと思います。また、別のブラウザをあえて使う場合、こだわりが強い人も多そうです。
ブラウザにこだわりを持つ人は結構派閥に分かれているイメージで、&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Chrome最高派&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最近はEdgeの方がすごい派&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;iPhoneもMacもSafari派&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;FirefixとかOperaとかSleipnirのこだわり派&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;今でもExplore派；買い替えられなくて古いPCを使っている公的機関くらい？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;とかが多いのでしょうか。争いを呼びそうなのでこれ以上は深入りしないでおきます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基本的に、ブラウザなんて最初にお気に入りを見つけたらしばらくは変えないのが当たり前だと思います。自分もそうでした。そうすると、ブラウザにイノベーションを起こそうなんて動きは出てこないですよね。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近だとExploreがセキュリティ面でどうにもならないので、MicrosoftがEdgeを開発して全力で押しているくらいでしょうか。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;最近Windowsを使っていないので、間違った知識だったらごめんなさい。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;そんな状況で面白いブラウザが出てきました。それがArcです。お勧め！&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&#34;https://arc.net/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Arc&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;：いまさらブラウザを変えるの？って感じるのも理解できます。Calendarアプリでも同じことを書いたけど、ずっとGoogle Chromeを使ってきて特に不便は感じなかったけど、ふと「もっと良いものがあるのでは？」と思いたってArcを試してみました。Chroniumを使っているおかげで、Chrome用Appを流用可能。Chromeにすごく不満があるわけではないけど、10年以上も毎日おなじようなUIを見てきて飽きたので、別のブラウザを使うのは新鮮です。基本的なWebブラウジングの機能はChromeとそれほど変わらないけど、細かいところで気が効いている感じ。あと、Chromeはもう開発陣がなにか新しい試みをしようなんて感じはまったくなくて（個人的感想です）、基本的に安定性目的のバグフィックスのみって感じだけど、Arcは&amp;quot;ブラウザでもっと楽しい経験を提供しよう&amp;quot;と頑張っているのが良いところ。移行当初は違和感があったけど、現在はArcがメインブラウザになりました。ただし、日本だと確定申告だとか科研費の窓口とか新しいブラウザに対応していないものが大量にあるので、ChromeやSafariが必要になる場面はそれなりにある。はやくiPad版も出てほしい！&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>カレンダー</title>
      <link>https://tomoakiyamada.github.io/ja/post/19-productivity5-calendar/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://tomoakiyamada.github.io/ja/post/19-productivity5-calendar/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;カレンダーアプリ&#34;&gt;カレンダーアプリ&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;カレンダーアプリはデフォルトでOSについているものをそのまま使う人も多いかもしれませんが、最近はカレンダーアプリも（仕事の生産性という面で）面白いものがいくつか出てきました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;特に、Notionなどと連携することによって、プロジェクトやタスクを一元化して、カレンダーを見れば現在の進捗状況や次にするべき事が表示できるようになったのが個人的にありがたいです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前は会議や学会・カンファレンス等の予定などを書き込むだけだったのですが、Notionと連携することによって、次にすべきことが一覧できるようになりました。いつ何をどこまで進めるべきかをNotionに書き込んで、それをカレンダーに取り込む形で、プロジェクト管理をしています。ただし、Notion側のタスクを一定間隔で見直さないと、すぐに破綻しがちではあります。。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分が試してみたカレンダーアプリはこんな感じ（一番上はお勧めではないですが&amp;hellip;）。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;iOSデフォルトカレンダー：月次カレンダーの予定が●で表示されていて、タップしないと詳細がわからない。これでは仕事には使えないので別のものを使いましょう。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Googleカレンダー：おなじみのカレンダーアプリ。フリーで使えるし、特に不便は感じなかったので、長年愛用してきました。ある日ふと、もっと良いものがあるのでは？自分は時代遅れになっているのでは？と思い立ち、別のアプリを探す旅に出ました。ちなみに下で紹介しているカレンダーも全てGoogleカレンダーを読み込む形で連携して使うので、結局、ベースにあるのはGoogleカレンダーです。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&#34;https://firstseed.io/jp/calendar/calendar.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;FirstSeed Calendar&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;：Googleカレンダーでは物足りない人向け。買い切り。iOSのリマインダーを読み込むことが可能。斬新な機能などはないけど、安定していてカレンダーが見やすい（フォントサイズなども含めて）という使い勝手が非常によいアプリ。iOSのウィジェットも洗練されている。下で紹介しているように最近いくつかの海外新興企業のカレンダーアプリがしのぎを削っているのですが（なぜ今??）、現時点での完成度はこっちのほうが上。わざわざ下の2つを試したのは私が「新しいもの好き」のガジェットオタクだからです。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&#34;https://minical.app/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;minical&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;：アプリアイコンとUIの見た目に惹かれて購入。名前のとおり最小限の機能かと思ったけど、カレンダーが見やすくて使いやすい。目新しい機能とかはないけど、カレンダーとしての安定感を追い求めるのであれば、これか上のFirstSeedがいい感じ。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&#34;https://www.notion.so/ja-jp/product/calendar&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Notion Calendar&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;：Cranという新参のカレンダーアプリがあったのですが、それをNotionが買収して、名前が変更になりました。Cronは後発アプリでしたが、UIの綺麗さと使いやすさで評判が高かったので、これはグッドニュース。これを期に完全にNotion Calendarに移行しようと思ったけど、iOSだとマンスリービューがなくて、最大で3日表記しか無いのが不満。下のAmieもですが、なんでiOS版にマンスリービューがない状態でリリースしてるんですかね。最低限必要な機能だと思うのですが。そのうちマンスリービューも出来るようになるかもしれませんが、それまではminicalと併用。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&#34;https://www.amie.so/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Amie&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;：カレンダーアプリ後発の新規企業が開発しているアプリ。とにかく開発意欲が旺盛なのが気に入っています。頻繁に最新Newsを届けてくれて、機能が充実していっている実感があります。あと、アイコンやUIの見た目にもこだわっているのはいい感じ。To Doアプリも一体になっているけど、こちらのTo Do機能はチェックボックスだけなので、現時点ではGTDを実践したい場合は機能不足（あと字が小さい）。いずれTo Do機能が多機能化してくれば（あとiOS版アプリだとマンスリービュー機能も必須）、完全に乗り換えようかなと思う良いレベル。ちなみに、上記のCronが買収されてNotion Calendarを発表したタイミングでリリース版(それまではβ版だった)を出しました。明確にCron(Notion Calendar)のライバル的存在です。競争しながら機能面で充実していいたら、こちらとしてはうれしい限り。ちなみにサブスク課金型です。米国産アプリなので、昨今の円安もあって日本人にはお高く感じます。自分の判断基準は「自分の生産性を高めるための対価として見合っているか」なので気に入れば課金しますが、現時点で万人にお勧めではないです。でも、気に入っています。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>To DoとGTD（Getting Things Done）</title>
      <link>https://tomoakiyamada.github.io/ja/post/18-productivity4-todo/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://tomoakiyamada.github.io/ja/post/18-productivity4-todo/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;to-doとgtd&#34;&gt;To DoとGTD&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;「あれをやらないといけないな」という記憶を頭の中に残しておくと集中力が削がれます。できるだけ頭の外に出しましょう。いわゆるTo Doアプリは、やらないといけない事を記録しておくためのアプリです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただし、やらなければいけないこと（タスク）の優先順位は全てが同一ではないはずです。締切があるものやないもの、いずれやりたいなレベルの思いつきから一定期間に仕上げないといけない仕事、家族の行事など、タスクは様々です。これらを並列的に大量に並べてしまうと、何をすればよいのかわからなくなると思います。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そのため、大量に頭の外に書き出したTo Doをどうやって管理して、一つ一つこなしていくかに関するメソッドが大事になります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;デビッド・アレン氏が提唱するGTD（Getting Things Done）はその方法の一つです。詳細は本を読んで欲しいのですが、とりあえず頭の外に出したタスクをInboxにまずは入れて、そのタスクを整理する方法（ワークフロー）を説明してくれています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GTDを実践するためにはなんらかのTo Doアプリが必須です（一応、オリジナルの方法は紙を使っているのですが、新規の人が今更紙を使う理由は何もないかと）。チェックボックスがあるだけだとさすがに機能不足ですが、iOSにデフォルトで搭載されているリマインダーでもそれなりにやっていけます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;もしプライベートや仕事が忙しくなり始めたけどTo Doアプリを使っていないという人がいれば、まずはTo Do管理からスタートするのが良いかと思います。To Doアプリはすでに山程あって、本格的なプロジェクト管理用だと使い方を学んだり、お金も結構かかるものもあります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;とりあえずお勧めは↓です（一番下をのぞく）。なお、おすすめ順に並べているわけではありません。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://support.apple.com/ja-jp/102484&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;リマインダー&lt;/a&gt;：iOSデフォルトのリマインダー。個人的にはUIが少し使いにくいのですが、基本的な機能的にはこれで事足りるはず。UIの多少の使いにくさなんて我慢すればよいのでは、と思う人もいるかもしれませんが、To Doアプリは常に携帯するデバイスで頻繁に使うので、ちょっとでも手に馴染んで使い心地がよいものを選ぶのがおすすめです。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Google To Do：こちらもおなじみのアプリ。リマインダーとどちらを使うかは好みの問題と、自分が使っているカレンダーとの親和性で決めるのが良いかなと思います。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&#34;https://ticktick.com/home&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;TickTick&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;：サブスク型の有料アプリ。自分はこれをメインで使っています。有料なだけあって、わかりづらくならない程度に多機能かつ軽量なのが良い点。UIもきれい。短所は、課金型アプリな点。上2つで機能的に事足りているのであれば、課金は不要かも。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&#34;https://www.notion.so/pricing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Notion&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;：NotionでもTo Do管理は可能です。ただ、NotionのUIは全体的に大規模プロジェクトのタスク管理とかには良いのですが、毎日の細かい事をやるには不向きだと思います。もう少し使い勝手が良いNotion連携アプリが開発されれば良いのですが。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&#34;https://culturedcode.com/things/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Things&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;：買い切り型To Doアプリ。高性能かつサブスク型でない点が良い点。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&#34;https://tana.inc/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Tana&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;：まだ開発中ですが、気になるアプリ。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;お勧めの本&#34;&gt;お勧めの本&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;デビッド・アレン『はじめてのGTD ストレスフリーの整理術』二見書房&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>手書きアプリ</title>
      <link>https://tomoakiyamada.github.io/ja/post/17-productivity3-goodnotes/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://tomoakiyamada.github.io/ja/post/17-productivity3-goodnotes/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;ペーパーレス化に関する個人的な意見&#34;&gt;ペーパーレス化に関する個人的な意見&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;自分は何回も仕事のペーパーレス化を試みては挫折した経験があります。初期のiPadが出た頃は「ついに紙が不要になる時代が到来した！」と喜び勇んで、過去に読んだ論文を全部スキャンして電子化したり、新規に読むのも電子ファイル中心にしました。でも、やっぱり紙で読みたいことって多々あるんですよね。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちなみに、メリル『グーグル時代の情報整理術』によると、1975年には「近い内にペーパーレスの時代になる」と言われていたらしいです。意外と道のりは遠かった。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;全然関係ないけど、ケインズが「このままいけば、いずれ人は一日8時間も働くてもよくなる」みたいな予言をしたのに、全然実現しそうにないですね。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;新しいiPadが出るたびに今度こそ&amp;quot;完全に&amp;quot;ペーパーレス化しようと意気込んでは、やはり紙も必要だな、という経験を何回も繰り返しました。約10年に及ぶ完全ペーパーレス化の試みと挫折から学んだことは、（少なくとも自分にとっては）完全ペーパーレスは無理という事でした。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;タブレットの性能が高まって検索機能が高まっても、急いで紙をめくって該当箇所を探すスピードは再現できていません。例えば、後ろに図表がまとまっている論文の場合、iPadで行ったり来たりするより、紙に出力したほうが絶対に読みやすいです。PCとiPadの2台をつかって、iPadで文章を読みながらPCモニターに図を映すのは便利ですが、紙のお手軽さとは比較にならないので、やはり一長一短かなと。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新書とか漫画であればデジタルデバイスだけでも良いんですが。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;手書き&#34;&gt;手書き&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;ということで論文を読むのはiPadと紙の両方を使っています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;書く方もRHODIAのメモを机の上に置いてあり、いつでも手書きメモができる状態にしています。iPadもそばに置いてあって、手書きメモアプリを使うこともあります。紙の方がより素早く書けて便利ですが、残しておきたいことはNotionなどに入力するという二度手間が発生することになります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;iPadの手書きアプリはGoodnotesを使っています。ちなみに、iPadで頻繁に手書き入力をする場合、保護フィルムをペーパーライクフィルムにすると本当に書き心地が変わります。ガラスの保護フィルムにAppleペンシルで書くと画面上ですべってきれいに書けない上に手首がつかれるので。ただ、ペーパーライクフィルムはiPadの画面の美しさ（透明度）を損なうので、iPadで写真編集をしたり動画視聴もしたい場合は一長一短かも。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&#34;https://www.goodnotes.com/jp&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Goodnotes&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;：おそらく手書きノートアプリの最大手[?]。ちなみに、授業でスライドを投影して手書きでスライドに書き加えているのも、Goodnotesを使っています。授業やZoomのプレゼンなどで多用するので、自分にとっては必要不可欠レベルです。買い切り型の有料アプリ。自分は使っていませんが、有料の追加機能で手書きカレンダー手帳みたいな使い方も出来ます。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&#34;https://www.noteshelf.net/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Noteshelf&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;：Goodnotesに乗り換えるまで使っていました。機能的にはGoodnotesと同程度に便利。この手の手書きアプリはAppleペンシルでの書き心地（遅延の発生など）が重要だと思うのですが、両方ともストレスなく使えるレベルです。プロの絵描きの方は筆圧などにもこだわるかもしれませんが、お絵描きアプリとは別物なのでメモ用途には必要十分な性能。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生産性向上のためのアプリ：情報を一箇所にまとめる</title>
      <link>https://tomoakiyamada.github.io/ja/post/16-productivity2-notion/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://tomoakiyamada.github.io/ja/post/16-productivity2-notion/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;notion&#34;&gt;Notion&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&#34;https://www.notion.so/pricing&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Notion&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分の脳みそに記憶しておくのには限界があります。しかも、脳の片隅に何かを記憶しておくと、そっちが気になってしまい、眼の前のタスクに集中できないという事が多々あります。Second Brainという考え方は、自分の脳みその代わりになる外部記憶装置を別に持ちましょうというものです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;NotionはSecond Brainとして情報を溜めておくためのアプリです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自分は2020年春頃からNotionを使い始めました。その前はEvernoteというアプリを使っていたのですが、自分にとって不要な機能が追加されて複雑化したり、UIが変更になるたびにどんどん使い勝手が悪くなっているように感じたので、移行先を模索するようになりました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evernoteに書き溜めていた知識資産の移動が非常に面倒だったので、移行先にはかなり慎重になりました。色々と調べた結果、Notionの存在を知って移行しました。すでに使っている人には今更なレベルで有名なアプリですね。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;長所はいっぱいありますが、カスタマイズ性の高さと高機能性が最大のウリでしょうか。とにかくいろんな事が出来ます。シンプルにメモを書き溜めるだけでなく、データベース機能を利用してTo Doや支出チェック、日記、論文や読書記録の管理、ハビットトラッカーなど色々な事ができます。少し勉強が必要になりますが、インターフェイスの拡張性も高いです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この点が短所でもあり、色んな機能を使いこなそうとするとすると&amp;quot;勉強&amp;quot;が必要になるレベルで多機能です。お手軽さを追求するのであれば、それぞれの特化アプリ（To Doアプリや買い物アプリ）を使ったほうが断然楽です。ただ、それをやり過ぎると色んなアプリに情報が散らかる上、大体がサブスク型なので、細々とした支出が増えるのも個人的に嫌です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちなみに自分の場合、生産性が高まるのであれば多少の出費は覚悟する派なので、金額については（それほど）気にしません。サブスクが増えて金額が高額になるのが嫌というよりも、&amp;ldquo;あちこちにサブスクしている状態&amp;quot;が気持ち悪くて嫌なので、出来るだけ集約したいと思っています。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;そういう人向けの(ほぼ?)オールインワンアプリです。学生と教員はEducationライセンスがあります。あとNotion AIという機能もあって、こちらはEducationライセンスがあっても有料です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;とりあえず大学生はすぐにアカウントを作って使い始めても良いのではないかなというレベルで超お勧めです。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;お勧め本&#34;&gt;お勧め本&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ティアゴ・フォーテ『SECOND BRAIN 時間に追われない「知的生産術」』東洋経済新報社&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;お勧めweb&#34;&gt;お勧めWeb&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;自分のNotionはEasloという方の有料テンプレートを参考にして自作しています。テンプレートをベースに変更を加えるのではなく、テンプレートをみて「こんな機能もあるのか」という知識を得て、自分のメインページに必要に応じて採用する感じです。テンプレートは有料のものが多いですが、個人的にはお金を出す価値があるレベルかと思います。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;NotionはYoutubeにも日本語で大量に情報があるので、検索をすれば機能を丁寧に解説している人がいっぱい見つかるはずです。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&#34;https://www.easlo.co/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Easlo&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;obsidian&#34;&gt;Obsidian&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;u&gt;&lt;a href=&#34;https://obsidian.md/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Obsidian&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;個人的にNotionはお金を出す価値があるアプリだと思いますが、やはりサブスク型は抵抗がある人も多いかもしれません。性能を考えれば高くはないと思いますが、そうはいっても毎月1000円とかかかりますし。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;繰り返しになりますが、学生のうちはタダで使えます。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;そういう人はObsidianをお勧めします。こちらは基本的にテキストエディタ（Markdownエディタ）に分類されると思うのですが、フォルダ構造をうまく分類してiCloudのSync機能も使えば、テキストエディタを超えた情報管理ツールとして使うことが出来ます（このやり方はMacユーザー限定かもしれません）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目的は情報管理でも、Notionはデータベースが基本であるのに対して、こちらはMarkdown形式のメモ（テキストファイル）の集合体です。Markdown形式で保存している限り、他のテキストエディタでも開けるし、仮にObsidianが廃れても自分が書き残した資産は残り続けます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ベースがテキストエディタなので軽いですし、開発が活発でプラグインが充実しているので、To Doや日記、カレンダーアプリのような使い方も出来ます。iPhoneアプリ版もあります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ただ、Notionと同じく、特化したアプリと比べると使いにくさはあります。タダで利用できるアプリを探していて、自分で使用環境を構築するのが苦にならない（というか、むしろカスタマイズ好き）人向けです。ちなみにNotionもObsidianもMarkdown記法を採用しているので、あわせて覚えるのがお勧めです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;あと、Notionは基本的な構造がデータベースであるのに対して、Obsidianはテキストファイルの集合体なので自分で適切にフォルダ構造などを考える必要もあります。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;iPhoneやiPad版アプリもカスタマイズ出来る項目がかなり沢山あるのも、本当に自分で環境構築するのが好きな人向きです。細かい設定とかは苦手という人はMacにデフォルトのメモをうまく活用する方が良いかも。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obsidianに関心を持った人は&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;増井敏克『Obsidianで&amp;quot;育てる&amp;quot;最強ノート術』技術評論社&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;がおすすめです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ティアゴ・フォーテ氏が提唱しているSECOND BRAIN（の中で書かれているPARA Method）や、デビッド・アレン氏のGTD（Getting Things Done）も、ObsidianやNotionを使ってデジタルデバイス上で活用できます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ちなみにこの文章はObsidianで書いてコピペしています。&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>生産性を高めたい</title>
      <link>https://tomoakiyamada.github.io/ja/post/15-productivity1/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://tomoakiyamada.github.io/ja/post/15-productivity1/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;生産性を高めるための環境作り&#34;&gt;生産性を高めるための環境作り&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;いつ頃からかはっきりとは覚えていませんが、気がついたら、仕事を回すのがドンドンきつくなってきました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;若い頃は「講義準備と大学校務をそこそここなして、後は全部研究時間にする」という大雑把な時間管理でなんとかなっていたのですが、最近は時間を作るということを意識しないと、あらゆる仕事がどんどん後ろ倒しになってしまいます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;仕事を安請け合いしたり、ありがたい事に外部から様々な依頼をさせるようになったという理由もあるのですが、年齢に伴って仕事へのスタンスが変わったり、家族（特に子供）に時間を使う必要があるという要因が大きいです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;忙しい生活をしていると「なぜ過去の自分はこんな事をしたんだろう？」とか「どこかにメモをした気がするけど、どこにあるのかも内容もはっきりしない」みたいな事が増えてきました。こちらも年齢と脳みその性能もあるのかもしれませんが、やはり自分が処理できる以上の情報を入れているのが根本原因だと思います。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;この状況を打破するために、「時間管理」とか「生産性」とか「情報整理」みたいなトピックの本・情報を集めて、自分なりに生産性を高める方法を模索するようになりました。まだまだ発展途上ではありますが、せっかくなので自分なりに理解したことをシェアしようと思います（あと、アウトプットをすると自分の頭の整理ができるので）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;数回にわたって、自分なりに生産性を高めるために試行錯誤した記録をまとめていきます。心構えとか時間管理術ではなく、「こういったアプリやツールを使って自分の生産性を高めています」という体験談です。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究者向けとかビジネスパーソンに特化した方法というわけではないので、大学生にとっても役立つ情報はあると思います。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;色々な本を読み漁って自分なりに理解した大切な点を大雑把にまとめると、&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;ふと思いついたアイディア&amp;quot;や&amp;quot;やらないといけない事&amp;quot;は、どんどんTo DoアプリやNotion、紙のメモなどに書き出して、自分の脳内のワーキングメモリーを確保しておく。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;このタイミングで細かい分類とか整理は必ずしも必要ない(すぐに分類が出来るならしても良い)。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;重要なのは脳の外に出すこと。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;メモに書き出すまでもなくすぐにできそうなら&amp;quot;すぐにやる&amp;rdquo;。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;具体的な方法は後ほど。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;1〜2週間に1回程度、レビューの時間を作って、溜まった&amp;quot;やるべき&amp;quot;ことや覚え書きメモを整理して、これから何をどういう手順で進めていくかを再構築する。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;「ここに必要な情報は全部まとまっている」という&amp;quot;場&amp;quot;を作る。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Notionがオススメだけど、別になんでも良い。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最近はAIとか検索の性能が強力なので、完全に整理されていなくても検索でなんとかなる。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;もっと前から実践しておけばよかったと後悔。昔の情報はメールの履歴やHDD/SDDの&amp;quot;どこか&amp;quot;に散在。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;完璧な整理術なんてないし、他人のやり方をそのまま自分の生活に適応するのは無理。なので、自分の仕事・生活スタイルにあったやり方にアレンジは不可欠。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;なにか見たことがあるな、と思った人もいるかも知れませんが、当然私のオリジナルではなくて色んな本を読んで自分なりに解釈した結果なので、色んなものが混じっています。オリジナルにあたりたい人向けにお勧めの本を挙げておきます。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;お勧めの本&#34;&gt;お勧めの本&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;いずれの本でも当てはまることですが、一回読んだだけ劇的になにかが変わることは無いと思います。タスク管理やそれによる生産性向上は、人によって向き不向きや、個人のライフスタイルによって左右されるからです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ポイントは、うまくいかなかったら諦めて別の本・やり方に移るのではなく、最初のうちは頻繁に自分の生活や生産性を振り返って、どうやったら自分の生活スタイルに落とし込めるかを模索しつづける事です。今まで継続してきたやり方を変えるのは誰にとっても苦痛です。どんな方法であれ、トライアル&amp;amp;エラーを繰り返しながら、自分なりのライフスタイルにあった方法にアジャストさせる必要があります。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;デビッド・アレン『はじめてのGTD ストレスフリーの整理術』二見書房&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ティアゴ・フォーテ『SECOND BRAIN 時間に追われない「知的生産術」』東洋経済新報社&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;この2冊は強くお勧めです。これから書いていく雑文も基本的にこの2冊で学んだことを自分なりに理解したものになります。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;ダグラス・C・メリル&amp;amp;ジェイムズ・A・マーティン『グーグル時代の情報整理術』ハヤカワ新書&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;かなり古い本なので、今読むべき本としては優先順位は低いです（あと入手が困難かも）。著者は元Google社のCIOで、Googleを使いながらいかに情報を整理するかを解説しているのですが、2009年の本なので現在であれば別の方法のほうが良いケースは多々あります。ただ、自分のここ10年くらいの仕事の仕方は基本的にこの本で学んだことを実践してきたもので、すごく影響を受けたのであえて書きました。例えば、この本を読む前は「メールはOutlookやThunderbirdで受信をして、後で困らないようにフォルダに整理する」みたいな事をしていました。この本を読んだ後は、全ての連絡はGmailに集約して、ラベルでメールを管理しています。明らかに不要な広告メールやスパムを除いて、基本的に仕事のメールは全てアーカイブに残っていて、大昔の添付ファイルも残してあります。さすがにGoogleドライブの容量が足りないので有料プランを使っています。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;5&#34;&gt;
&lt;li&gt;高嶋美里『あなたの1日を3時間増やす超整理術』&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;内容的には1や2と重複しますが、概念的な事よりも具体的に「こうしましょう」というやり方を懇切丁寧に書いてくれているので、とても読みやすいです。手っ取り早く結果を得たい人にお勧め。ただ、この本をすべて真に受けるとワーカホリックになりそうなので、前半だけ読めば良いかも。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;6&#34;&gt;
&lt;li&gt;ズンク・アーレンス『TAKE NOTES!』日経BP&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ツェッテルカステンというメモ術に関する本です。まんまこの方法を取り入れているわけではありませんが、普段生活していてふと思いついた「これをしたら面白そう」とか「あれがやりたい」とか「研究のアイディア」みたいな事を忘れずに残しておいて、今後につなげるためのメモ管理方法がなにかないかなと感じている人には役立つと思います。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol start=&#34;7&#34;&gt;
&lt;li&gt;牛尾剛『世界一流エンジニアの思考法』文藝春秋&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;エンジニア向けの本ではあるのですが、仕事への向き合い方全般に役立つことが書かれているので、誰ででも参考になります。前半がエンジニア向けのテクニカルな事が多めで、後半がそれ以外の一般の人にも汎用的な知識という感じなので、前半の専門用語多めの箇所は流し読みで良いかも。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
